{
  "metadata": {
    "exam_type": "112",
    "exam_name": "警察人員考試",
    "level": "三等",
    "subject": "刑案現場處理與刑事鑑識",
    "exam_time": "2 小時",
    "code": "50370"
  },
  "notes": [
    "※注意：禁止使用電子計算器。",
    "①不必抄題，作答時請將試題題號及答案依照順序寫在申論試卷上，於本試題上作答者，不予計分。",
    "②請以藍、黑色鋼筆或原子筆在申論試卷上作答。",
    "③本科目除專門名詞或數理公式外，應使用本國文字作答。",
    "①本試題為單一選擇題，請選出一個正確或最適當答案。",
    "②共25題，每題2分，須用2B鉛筆在試卡上依題號清楚劃記，於本試題或申論試卷上作答者，不予計分。"
  ],
  "sections": [
    "甲、申論題",
    "乙、測驗題"
  ],
  "questions": [
    {
      "number": "一",
      "type": "essay",
      "stem": "回答下列有關性侵害案件的檢體處理及鑑定:\n①性侵害案件跡證的蒐集,有那些重要步驟?(6 分)\n②性侵害所採集的檢體如何保存?(6 分)\n③在做 DNA 分析前,如何證明可疑的斑點是精液斑?(6 分)\n④說明用精液斑做 DNA 型的人別鑑定時,需進行那些重要步驟?請簡\n短說明各個步驟。(7 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": "二",
      "type": "essay",
      "stem": "回答下列有關交通事故汽車油漆證物的處理及鑑識:\n①處理交通事故,汽車油漆片證物或標準品,採樣的要領是什麼?(5 分)\n②如何進行油漆證物物理吻合比對?(5 分)\n③做油漆片鑑定時,實體顯微鏡比對分析,可得到那些有用的資料?(5 分)\n④用 Micro-FTIR(顯微紅外線光譜)技術分析油漆片,可得到那些有用\n的資料?(5 分)\n⑤用 SEM/EDX 技術分析油漆片,可得到那些有用資訊?(5 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": 1,
      "type": "choice",
      "stem": "道伯特法則(Daubertcriteria)係一個檢視鑑定結果是否可靠的重要法則之一,該法則所規範之要 求,下列敘述何者正確?1使用的方法或理論是否曾被實際驗證過 2使用的方法或理論是否經 過同儕的檢驗 3使用的方法或理論在相關領域是否普遍被接受 4是否知道使用的方法或理 論可能的成功率。",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "123",
        "B": "234",
        "C": "134",
        "D": "1234"
      }
    },
    {
      "number": 2,
      "type": "choice",
      "stem": "將已製成的玻璃表面加熱後快速而均勻冷卻,表面產生應變及表面張力的效應,使處理後的玻璃 不易破碎,若是破碎則裂成近似四邊形的小玻璃,比較沒有傷害性,通常用在汽車門窗等處,這 種玻璃是下列何者?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "浮漂玻璃(Float glass)",
        "B": "回火玻璃(Tempe red glass)",
        "C": "疊層玻璃(Lam ina ted glass)",
        "D": "板玻璃(Plate glass)"
      }
    },
    {
      "number": 3,
      "type": "choice",
      "stem": "於車禍現場採獲數個玻璃碎片,欲測定玻璃的密度與折射率,下列敘述何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "調整混合液的密度與玻璃的密度相同,然後將混合液注入定容積的比重瓶,利用天秤秤取混合 液的質量,可算出混合液密度,即是玻璃密度",
        "B": "利用液體的密度隨溫度升高而變大的性質來測定玻璃密度",
        "C": "由顯微鏡觀察玻璃碎片時,Becke line如果向碎片內部移動即表示碎片的折射率大於浸液",
        "D": "由顯微鏡觀察玻璃碎片時使用單色光,當碎片與浸液的折射率相同時,則Becke line消失"
      }
    },
    {
      "number": 4,
      "type": "choice",
      "stem": "測量血液中酒精含量(Blood Alcohol Concentration;BAC)就可估計體內酒精總量。酒精經由血 液到達腦部對中樞神經系統作用,下列敘述何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "隨著BAC 的增高,自主功能系統逐漸受到影響",
        "B": "BAC 在0.09-0.25%情緒不穩,自制力減退,尚失基本的判斷力",
        "C": "BAC≧0.45%可能引起呼吸器官的麻痺導致死亡",
        "D": "BAC 為0.05%時,表示每100mL呼氣內含200 μg酒精"
      }
    },
    {
      "number": 5,
      "type": "choice",
      "stem": "犯罪者為隱瞞事實常將打印在金屬表面的字跡磨掉,鑑識人員使用電解法或化學腐蝕法還原字 跡,金屬物質上之打印字跡被磨滅的程度可以磨滅值(Removal depth;RD)來表示。下列敘述 何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "打印金屬表面的字跡時,證物的金屬晶格被破壞程度與RD成正比",
        "B": "若RD值越小則重現被磨滅號碼之可能性越大",
        "C": "硬度較小之鋁合金的晶格比較容易被破壞,可顯現的RD極限可高達4",
        "D": "硬度較大之鐵製品的晶格比較不容易被破壞,可顯現的RD極限約為2"
      }
    },
    {
      "number": 6,
      "type": "choice",
      "stem": "歹徒常使用膠帶進行各項犯罪活動,因此,如何顯現膠帶黏膠面上指紋,對於破案有其重要性, 請問下列何者適合用於顯現膠帶黏膠面指紋方法?1氰丙烯酸脂法燻蒸後再以 Basic Yellow 40 染料漂染 2氯化鋅試劑法(Zinc chloride solution) 3硝酸銀試劑法(Silver nitrate solution) 4碘燻法(Iodinevapor) 5黏膠面粉末法(Sticky-side powder)",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "123",
        "B": "135",
        "C": "145",
        "D": "235"
      }
    },
    {
      "number": 7,
      "type": "choice",
      "stem": "在車禍肇事逃逸案,油漆常因碰撞被轉移至肇事車輛上,應使用何種方法鑑別轉移油漆與肇事車 輛油漆是否相符,下列鑑定方法敘述何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "熱解氣相層析法(Pyrolysis-gas chromatography)藉由裂解產物之層析結果來鑑析該高分子的化 學組成與結構",
        "B": "紅外線光譜法(Infr are dspectros copy)分析高分子聚合物與顏料成分之方法",
        "C": "顯微分光光譜法(Microspectropho tom ery)分析表面或橫切面各漆顏色,提供可見光光譜和顏 色色彩座標資料",
        "D": "超微切片技術(Ultra-microtomy)可提供每一漆層之顏料及其分佈鑑定,樣品經浸泡丙酮後, 進行有機成分分析"
      }
    },
    {
      "number": 8,
      "type": "choice",
      "stem": "鑑識人員若無經過完整訓練,可能會誤將Kastle-Meyer試劑的偽陽性反應當作陽性反應,下列何 者會與 Kastle-Meyer 試劑產生偽陽性反應?1含有強氧化劑的清潔劑 2植物過氧化酶 3酒 精 4蘋果、山葵、花椰菜 5乙醚",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "123",
        "B": "124",
        "C": "245",
        "D": "345"
      }
    },
    {
      "number": 9,
      "type": "choice",
      "stem": "於湖泊發現有具浮屍,可檢驗浮屍體內的組織或器官等處是否含有矽藻,這些矽藻檢驗結果能提 供何種訊息給偵查人員參考,下列敘述何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "研判生前落水",
        "B": "研判死後棄屍",
        "C": "研判落水水域",
        "D": "研判死亡時間"
      }
    },
    {
      "number": 10,
      "type": "choice",
      "stem": "犯罪現場常會發現許多纖維,鑑識人員欲鑑別天然纖維(包含植物及動物纖維)與人造纖維之差 異,下列何種鑑別方法最不適當?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "偏光顯微鏡法,檢視這二類纖維偏光性之差異",
        "B": "生物顯微鏡法,檢視這二類纖維外周面及橫切面型態之差異",
        "C": "燃燒試驗法,檢視這二類纖維燃燒時情形、燃燒味道及灰燼型態之差異",
        "D": "放射免疫擴散法,檢視這二類纖維抗體及抗原反應之差異"
      }
    },
    {
      "number": 11,
      "type": "choice",
      "stem": "警方接獲民眾檢舉,在某郊區工寮經常發出惡臭,疑似有違法製造毒品情事,警方獲報後,出動 警力圍捕,經現場勘察人員發現大批的鄰-氯苯基環戊基酮原料,請問對於該工寮可能製造出毒 品之敘述,何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "在製造卡西酮類毒品",
        "B": "在製造愷他命類毒品",
        "C": "在製造安非他命類毒品",
        "D": "在製造古柯鹼類毒品"
      }
    },
    {
      "number": 12,
      "type": "choice",
      "stem": "在一個刑案現場,勘察人員發現地板上隱約有血跡腳印,請問下列何者最不適合用在血跡腳印的 顯現?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "Ninhydrin",
        "B": "Amido Black",
        "C": "Tetramethylbenzidine",
        "D": "p-Dimethylaminobenzaldehyde"
      }
    },
    {
      "number": 13,
      "type": "choice",
      "stem": "依據毒品危害防制條例第2條附表規定,下列有關安非他命類毒品與新興毒品:1安非他命 2 甲基安非他命 3N-乙基安非他命 4甲基甲基安非他命 5丙基安非他命 6氟安非他命 7氯安非他命 8溴安非他命等,請問有幾種列為二級毒品?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "3",
        "B": "4",
        "C": "5",
        "D": "6"
      }
    },
    {
      "number": 14,
      "type": "choice",
      "stem": "前年報載南部某醫院毒物檢驗室負責南部地院毒品檢驗案,疑似將多件 3 級毒品誤判為 2 級毒 品,而造成多人可能冤獄賠償。其中原因為此二者毒品為同分異構物而造成檢驗誤判,請問下列 敘述何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "把3,4-亞甲基雙氧苯基乙基胺丁酮誤判為3,4-亞甲基雙氧苯基甲胺戊酮",
        "B": "把3,4-亞甲基雙氧苯基二甲胺丁酮誤判為3,4-亞甲基雙氧苯基乙基胺丁酮",
        "C": "把3,4-亞甲基雙氧苯基甲胺戊酮誤判為3,4-亞甲基雙氧苯基乙基胺丁酮",
        "D": "把3,4-亞甲基雙氧苯基甲胺戊酮誤判為3,4-亞甲基雙氧苯基二甲胺丁酮"
      }
    },
    {
      "number": 15,
      "type": "choice",
      "stem": "在現場勘察人員查獲之毒品咖啡包中,含有極微量的新興毒品,若鑑識人員想要瞭解該新興毒品 之準確分子量資訊,則最適合使用下列何種分析方法?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "氣相層析/固體沉積紅外線光譜法",
        "B": "氣相層析/電子撞擊游離質譜法",
        "C": "液相層析/電噴灑游離高解析質譜法",
        "D": "核磁共振光譜法"
      }
    },
    {
      "number": 16,
      "type": "choice",
      "stem": "以吸收抑制法(Absorption–inhi bit ion method)進行乾燥血斑之ABO 型別檢測,若加入B血球後 觀察到血球凝集反應,該血斑不可能為何種血型?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "孟買型",
        "B": "O型",
        "C": "A型",
        "D": "AB型"
      }
    },
    {
      "number": 17,
      "type": "choice",
      "stem": "下列何種組成於成人血中的含量遠高於胎兒血?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "血紅素F(HbF)",
        "B": "血紅素H(HbH)",
        "C": "血紅素結合素(haptoglo bin)",
        "D": "纖維蛋白原(fibrinogen)"
      }
    },
    {
      "number": 18,
      "type": "choice",
      "stem": "生物檢體經萃取後之雙股 DNA 溶液,以 UV-spectropho tom eter 於 260 nm 測得吸光值為 0.5,則 其DNA濃度約為多少?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "25μg/mL",
        "B": "50μg/mL",
        "C": "25ng/mL",
        "D": "50ng/mL"
      }
    },
    {
      "number": 19,
      "type": "choice",
      "stem": "以Sanger鏈終止定序(chain-term i nation sequencing)反應並結合毛細管電泳分析進行PCR 產物 之DNA定序,通常定序反應液中的那一個成分會被標定螢光染料?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "順向引子",
        "B": "逆向引子",
        "C": "dNTP",
        "D": "ddNTP"
      }
    },
    {
      "number": 20,
      "type": "choice",
      "stem": "在刑案現場搜索到的毒品,可以利用呈色試驗進行預備試驗,若呈現特定顏色,再決定是否送至 實驗室進行確認分析。下列有關現場查獲海洛因毒品粉末呈色之敘述:1Marquis 試劑與海洛因 呈現紫色 2濃硝酸試劑與海洛因呈現黃色 3Froehde’s 試劑與海洛因呈現紫色 4Mecke’s 試劑與海洛因呈現綠色,請問有幾項正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "1",
        "B": "2",
        "C": "3",
        "D": "4"
      }
    },
    {
      "number": 21,
      "type": "choice",
      "stem": "硝基化合物屬於化合爆藥,下列爆炸物:苦味酸(picricacid)、三硝基甲苯(TNT)、疊氮化鉛 (lead azide)、特出兒(tetryl)、史蒂芬酸(styphnicacid)、塑膠炸藥(PBX)等,請問有幾種 屬於硝基化合物的爆炸物?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "3",
        "B": "4",
        "C": "5",
        "D": "6"
      }
    },
    {
      "number": 22,
      "type": "choice",
      "stem": "下列有關文書鑑定及處理相關之敘述,何者最不適當?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "用相同顏色但不同廠牌之墨水進行竄改字跡,就難以鑑定竄改情形",
        "B": "筆跡鑑定具有類化特徵與個化特徵,一般而言,類化特徵比個化特徵容易複製",
        "C": "筆跡鑑定時,標準字跡與當庭書寫字跡應儘可能收集",
        "D": "使用靜電壓痕偵測儀(ESDA)可以用來顯現壓痕字跡,有時候也可以同時顯現出潛伏指紋"
      }
    },
    {
      "number": 23,
      "type": "choice",
      "stem": "以多波域光源檢視現場可疑跡證,發現其吸收波長介於 490-510 nm 之間,該物螢光發射波長介 於 640-660 nm 之間,請問欲拍攝該證物螢光影像時應使用下列何種濾鏡,可獲得最佳證物螢光 影像效果?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "黃色濾鏡",
        "B": "橘色濾鏡",
        "C": "紅色濾鏡",
        "D": "透明濾鏡"
      }
    },
    {
      "number": 24,
      "type": "choice",
      "stem": "現場勘察人員可以從現場血跡特殊型態,研判案情,以獲得正確偵查方向,下列敘述何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "在血跡型態的分析中,消失的血跡型態與出現的血跡型態是同等重要",
        "B": "拋甩(Cast-off)的血跡型態可研判對於血液來源揮擊的次數",
        "C": "現場的血灘(Poolingof blood)可以提供血液流出的量與受傷種類的資訊",
        "D": "在高速度撞擊(例如:子彈等)的血液噴濺痕中,只有前噴(For ward spatter)血跡有散射效應 (Dis per sion effects),而後噴(Back spatter)血跡則無散射效應"
      }
    },
    {
      "number": 25,
      "type": "choice",
      "stem": "顯微鏡是刑事實驗室不可缺少的基本儀器設備之一,鑑識人員必須熟悉該項設備之操作。有關顯 微鏡基本知識下列敘述何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "凡屬平行光線經過透鏡後會在平面上的一點聚集,這個聚集點稱焦點,這個平面稱焦平面",
        "B": "波長較長的光線折射較大,波長較短則折射較小,這種現象稱為色像偏差(Chromaticaberration)",
        "C": "鏡面的球形彎曲度愈大通過光線折射愈大,這種現象稱為球形偏差(Spherical aberration)",
        "D": "當光源波長固定時,NA值(Numerical aperture)愈大,則鏡頭解析能力愈高"
      }
    }
  ],
  "year": 112,
  "category": "刑事警察",
  "subject": "刑案現場處理與刑事鑑識",
  "source_pdf": "考古題庫\\刑事警察\\112年\\刑案現場處理與刑事鑑識\\試題.pdf",
  "file_type": "試題"
}